🚀 Chaos Engineering
=======

![GitLab License](https://img.shields.io/gitlab/license/vkolupaev/notebook?color=informational)
![Language](
https://img.shields.io/static/v1?label=language&message=RU&color=informational&logo=language&logoColor=white
)

[[_TOC_]]

## 1. Домашнее задание №4
🔒 [Ссылка на страницу домашнего задания](
   https://teta.mts.ru/members/courses/course814873634518/domasnee-zadanie-4-887169334001
).

>>>
### 1.1. Задача
1. **Отключение узла:**
   1. Планово остановить один из узлов кластера, чтобы проверить процедуру переключения ролей (failover).
   2. Анализировать время, необходимое для восстановления и как система выбирает новый `Master` узел (и есть ли
      вообще там стратегия выбора?).
2. **Имитация частичной потери сети:**
   1. Использовать инструменты для имитации потери пакетов или разрыва TCP-соединений между узлами.
   2. Цель — проверить, насколько хорошо система справляется с временной недоступностью узлов и как быстро
      восстанавливается репликация.
3. **Высокая нагрузка на CPU или I/O:**
   1. Запустить процессы, которые создают высокую нагрузку на CPU или дисковую подсистему одного из узлов кластера,
      чтобы проверить, как это влияет на производительность кластера в целом и на работу `Patroni`.
4. **Тестирование систем мониторинга и оповещения:**
   1. С помощью chaos engineering можно также проверить, насколько эффективны системы мониторинга и оповещения.
   2. Например, можно искусственно вызвать отказ, который должен быть зарегистрирован системой мониторинга, и
      убедиться, что оповещения доставляются вовремя ?

### 1.2. Если сделали все предыдущие

1. **"Split-brain":**
   1. Одновременно изолировать несколько узлов от сети и дать им возможность объявить себя новыми мастер-узлами.
   2. Проверить, успеет ли Patroni достичь консенсуса и избежать ситуации "split-brain".
2. **Долгосрочная изоляция:**
   1. Оставить узел изолированным от кластера на длительное время.
   2. Затем восстановить соединение и наблюдать за процессом синхронизации и восстановления реплики.
3. **Сбои сервисов зависимостей:**
   1. Изучить поведение кластера `Patroni` при сбоях в сопутствующих сервисах, например, `etcd` (которые
      используются для хранения состояния кластера), путем имитации его недоступности или некорректной работы.

### 1.3. Формат сдачи ДЗ

Ссылка на репозиторий, где размещен md файл с описанием экспериментов и результатами.

1. **Описание эксперимента:**
   1. Подробные шаги, которые были предприняты для имитации условий эксперимента.
   2. Инструменты и методы, применяемые в процессе.
2. **Ожидаемые результаты:** Описание ожидаемого поведения системы в ответ на условия эксперимента.
3. **Реальные результаты:**
   1. Что произошло на самом деле в ходе эксперимента.
   2. Логи, метрики и выводы систем мониторинга и логирования.
4. **Анализ результатов:**
   1. Подробное сравнение ожидаемых и реальных результатов.
   2. Обсуждение возможных причин отклонений.

### 1.4. Дедлайн
Дедлайн сдачи ДЗ 04.12.2023 23:59
>>>

## 2. Текущий дизайн (архитектура) Системы
### 2.1. Monitoring Subsystem Design
Дизайн подсистемы мониторинга приведен на рисунке:
![Monitoring Design](../docs/img/monitoring-design.png "Monitoring Design")

Подсистема мониторинга реализована в полном объеме в рамках Домашнего задания №2.

## 3. Рекомендации по изменению дизайна (архитектуры) Системы
Во время выполнения [Домашнего задания №3 по нагрузочному тестированию](../load_testing/README.md), я обнаружил
несколько ключевых недостатков дизайна (архитектуры) Системы:
1. Не реализована идемпотентность "небезопасных" методов: `POST`, `PUT` методов RESTful API. [Retry](
   https://learn.microsoft.com/en-us/azure/architecture/patterns/retry
   ) данных методов со стороны клиентов могут приводить к side-эффектам, вплоть до 5xx ошибок и рестартов подов
   приложения. Т.к. подов всего три, то каждый рестарт выбивает на время 1/3 от всех доступных инстансов приложения.
2. Не реализовано кэширование для "безопасного" метода `GET`. Каждый 1 запрос к RESTful API порождает 1 или более
   запросов к БД. Для тех городов, где данные прогноза погоды не поступают в виде streaming (потока данных), можно
   смело кэшировать прогнозы.
3. Не реализованы stability patterns [Rate Limiter](
   https://learn.microsoft.com/en-us/azure/architecture/patterns/rate-limiting-pattern
   ) и [Circuit Breaker](
   https://learn.microsoft.com/en-us/azure/architecture/patterns/circuit-breaker
   ). Это может обеспечить возможности для перегрузки Системы запросами конечных пользователей: реальными или
   ошибочными. И никакие отказоустойчивые кластеры СУБД не помогут.

Рекомендую обсудить эти недостатки с командой продукта в приоритетном порядке. Они дадут максимум пользы.

## 4. Результаты экспериментов

Важные тезисы, зафиксированные во время лекции и мастер-класса:
1. ⚠ Каждый эксперимент должен нести пользу команде разработки: Solution Architects, Software Engineers, DevOps
   Engineers. Не надо делать эксперименты, результаты которых и так очевидны.
2. Инциденты могут развиваться постепенно: сначала деградация, затем отказ. Тест может помочь найти порог живучести
   системы. Мониторинг и алертинг могут помочь предотвратить отказ превентивно.
3. Желательно фиксировать три состояния системы: до, во время и после проведения эксперимента.
4. 👌 Можно и нужно использовать LLM для генерации планов экспериментов.

Учитывая вышесказанное, я сгенерировал с помощью ChatGPT разделы «Описание эксперимента» и «Ожидаемые результаты»:
- [ChatGPT prompts](./chatgpt_prompts).
- [Сгенерированные планы экспериментов](./experiment_plans).

### 4.1. Результаты эксперимента №1: Отключение узла
#### 4.1.1. Описание эксперимента
См. файл [04_chaos_engineering/experiment_plans/experiment01.md](
./experiment_plans/experiment01.md
) (EN).

#### 4.1.2. Ожидаемые результаты
См. файл [04_chaos_engineering/experiment_plans/experiment01.md](
./experiment_plans/experiment01.md#5-expected-results
), раздел «Expected Results» (EN).

#### 4.1.3. Реальные результаты
Согласно плана, для генерации постоянной нагрузки на RESTful API Системы был запущен нагрузочный тест с помощью
`locust`. Графический отчет теста приведен на скриншоте:
![Отчет locust](./img/locust-01.png "Отчет locust")

Выключение VM с текущим Patroni Leader производилось вручную в CloudMTS Cloud Resource Management Console:
![Выключение VM](./img/vms-02.png "Выключение VM")

Выключение VM запустило Patroni Automatic Failover Process:
1. До выключения VM с текущим Patroni Leader:
    ```text
    2023-12-10 20:03:09
    + Cluster: postgres-cluster ---+-----------+----+-----------+
    | Member | Host      | Role    | State     | TL | Lag in MB |
    +--------+-----------+---------+-----------+----+-----------+
    | db01   | 10.0.10.3 | Replica | streaming |  2 |         0 |
    | db02   | 10.0.10.4 | Leader  | running   |  2 |           |
    +--------+-----------+---------+-----------+----+-----------+
    ```
2. Сразу после выключения VM с текущим Patroni Leader:
    ```text
    2023-12-10 20:05:39
    + Cluster: postgres-cluster ---+---------+----+-----------+
    | Member | Host      | Role    | State   | TL | Lag in MB |
    +--------+-----------+---------+---------+----+-----------+
    | db01   | 10.0.10.3 | Leader  | running |  3 |           |
    | db02   | 10.0.10.4 | Replica | stopped |    |   unknown |
    +--------+-----------+---------+---------+----+-----------+
    ```
3. Выбран новый Patroni Leader — кластер функционирует нормально:
    ```text
    2023-12-10 20:06:12
    + Cluster: postgres-cluster --+---------+----+-----------+
    | Member | Host      | Role   | State   | TL | Lag in MB |
    +--------+-----------+--------+---------+----+-----------+
    | db01   | 10.0.10.3 | Leader | running |  3 |           |
    +--------+-----------+--------+---------+----+-----------+
    ```

Дополнительно я выполнил следующие операции сверх плана:
1. Затем я включил обратно VM. Выполнение синхронизации после включения VM бывшего Leader — на запросы пользователей
   в текущем сетапе это никак не повлияло:

   ![Повторное включение VM](./img/vms-03.png "Повторное включение VM")

   ```text
    2023-12-10 20:08:41
    + Cluster: postgres-cluster ---+---------+----+-----------+
    | Member | Host      | Role    | State   | TL | Lag in MB |
    +--------+-----------+---------+---------+----+-----------+
    | db01   | 10.0.10.3 | Leader  | running |  3 |           |
    | db02   | 10.0.10.4 | Replica | stopped |    |   unknown |
    +--------+-----------+---------+---------+----+-----------+
    ```
2. Полностью восстановленный кластер после завершения синхронизации Replica с Leader:
    ```text
    2023-12-10 20:09:17
    + Cluster: postgres-cluster ---+-----------+----+-----------+
    | Member | Host      | Role    | State     | TL | Lag in MB |
    +--------+-----------+---------+-----------+----+-----------+
    | db01   | 10.0.10.3 | Leader  | running   |  3 |           |
    | db02   | 10.0.10.4 | Replica | streaming |  3 |         0 |
    +--------+-----------+---------+-----------+----+-----------+
    ```

Дополнительно, процедуру Patroni Automatic Failover Process я отслеживал в заранее настроенном Grafana Dashboard:
![Grafana Patroni Dashboard](./img/grafana-patroni-01.png "Grafana Patroni Dashboard")

#### 4.1.4. Анализ результатов

| № | Ожидаемый результат                                                                                                                             | Фактический результат                                                                                                                             | Возможные причины отклонений. Рекомендации.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
|---|-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| 1 | **Failover**: `Patroni` should detect the failure and initiate a failover to one of the standby nodes within seconds.                           | ✅ Все шаги процесса восстановления (см. «Default Strategy for DSS Master Node Selection»), как и ожидалось, были выполнены за секунды (~33 сек.). | —                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                         |
| 2 | **Data Integrity**: Applications should not experience any data loss due to the failover.                      <br/>                               | ✅ Условно зачтено.                                                                                                                                | 1. В тестовой БД совсем мало данных. Нагрузочный тест не подразумевал записей в БД, а только SELECT'ы. В реальной жизни рекомендуется провести аналогичный тест на реальных объемах данных и с нагрузкой по операциям на запись. <br><br>2. Для upstream сервисов и клиентов рекомендуется применять паттерн [Retry](https://learn.microsoft.com/en-us/azure/architecture/patterns/retry). Это позволит перезапросить данные у Системы в случае ошибок, возникающих во время failover и успешно завершить обработку бизнес-логики. Умные задержки между попытками retry позволят минимизировать вероятность перегрузки API retry-запросами. |
| 3 | **Performance**: There may be a brief spike in latency and a temporary drop in throughput during the failover process.                          | ✅ На графике `locust` видны увеличение latency и числа ошибок на время выполнения процедуры failover. Затем все пришло в норму.                   | —                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                         |
| 4 | **Recovery**: The new master should be fully operational, and the system should return to normal performance levels shortly after the failover. | ✅ На графике `locust` и дашбордах Grafana видно, что все последующие запросы обрабатывались в рамках SLA — без ошибок и с допустимой latency.     | —                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                         |


### 4.2. Результаты эксперимента №2: Имитация частичной потери сети
#### 4.2.1. Описание эксперимента
См. файл [04_chaos_engineering/experiment_plans/experiment02.md](
./experiment_plans/experiment02.md
) (EN).

#### 4.2.2. Ожидаемые результаты
См. файл [04_chaos_engineering/experiment_plans/experiment02.md](
./experiment_plans/experiment02.md#5-expected-results
), раздел «Expected Results» (EN).

#### 4.1.3. [WIP] Реальные результаты

#### 4.1.4. [WIP] Анализ результатов

### 4.3. [TBD] Результаты зксперимента №3: Высокая нагрузка на CPU или I/O
Work in progress.

### 4.4. [TBD] Результаты зксперимента №4: Тестирование систем мониторинга и оповещения
Work in progress.

### 4.5. [TBD] Результаты зксперимента №5: Split-brain
Work in progress.

### 4.6. [TBD] Результаты зксперимента №6: Сбои сервисов зависимостей
Work in progress.


## 5. Ссылки на вспомогательные ресурсы
1. [Cloud design patterns that support reliability](
   https://learn.microsoft.com/en-us/azure/well-architected/reliability/design-patterns
).
2. [RFC 2068 Hypertext Transfer Protocol -- HTTP/1.1](https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc2068).
3. [Mozilla HTTP response status codes](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTTP/Status).
4. [Mozilla HTTP request methods](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTTP/Methods).
5. [GitLab Flavored Markdown (GLFM)](
https://docs.gitlab.com/ee/user/markdown.html
).

---
Copyright 2023. [Viacheslav Kolupaev](
https://vkolupaev.com/?utm_source=gitlab&utm_medium=link&utm_campaign=mts-sre-course
).

[![website](
https://img.shields.io/static/v1?label=website&message=vkolupaev.com&color=blueviolet&style=for-the-badge&
)](https://vkolupaev.com/?utm_source=gitlab&utm_medium=badge&utm_campaign=mts-sre-course)

[![LinkedIn](
https://img.shields.io/static/v1?label=LinkedIn&message=vkolupaev&color=informational&style=flat&logo=linkedin
)](https://www.linkedin.com/in/vkolupaev/)
[![Telegram](
https://img.shields.io/static/v1?label=Telegram&message=@vkolupaev&color=informational&style=flat&logo=telegram
)](https://t.me/vkolupaev/)
